\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}
\newcommand{\floor}[1]{\ensuremath{\left\lfloor #1 \right\rfloor}}

\title{Fouriertransformation}
%\subtitle{Legendresche DGL, Legendre Polynome}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{14. Juni 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Fouriertransformation}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung Fourierreihen}

  \[f(x)=\frac{a_0}{2}+\sum_n\left(a_n\cos\frac{n\pi x}{L}+b_n\sin \frac{n\pi x}{L}x\right)\]
  mit
  \[a_0=\frac{1}{L}\int_{-L}^Lf(x)\,dx\quad
  a_n=\frac{1}{L}\int_{-L}^Lf(x)\cos\frac{n\pi x}{L}\,dx\quad
  b_n=\frac{1}{L}\int_{-L}^Lf(x)\sin\frac{n\pi x}{L}\,dx\]

  bzw. in komplexer Form
  \[f(x)={\sum_{n=-\infty}^{+\infty} c_ne^{in\pi x/L}}\]

      \[c_n=\frac{1}{2L}\int_{-L}^{L}f(x)e^{-in\pi x/L}dx\]
      \begin{itemize}
      \item Die Fourierreihe gibt die periodische Wiederholung von $f(x)$ zwischen $[-L,L]$.
      \item Potentiell problematisch f\"ur nicht periodische Funktionen, auf die bei $\pm L$ nicht $f(\pm L)\approx 0$ zutrifft.
      \item Idee: $L$ vergr\"o{\ss}ern
      \item Beobachtung: $n\pi/L$ sind Frequenzen. Mit wachsendem $L$ wird $\pi/L$ kleiner!
        \end{itemize}

      
\end{frame}

\begin{frame}{Von der Fourierreihe zur Fourierentwicklung/-transformation (FT)}
  \begin{itemize}
  \item Wir betrachten $L\rightarrow\infty$, wobei
    \item<2-> $n\pi/L\equiv k$ gro{\ss} bleibt (auch $n$ geht ja gegen $\infty$!)
    \item<3-> aber $\displaystyle{c_n=\frac{1}{2\alert{L}}\int_{-L}^{L}f(x)e^{-in\pi x/L}dx\rightarrow 0}$ wegen $\alert{1/L}$
    \item<4->
      \[g(k)\equiv\lim_{\substack{L\rightarrow\infty\\c_n\rightarrow 0}} \frac{L}{\pi}c_n=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty f(x) e^{-ikx}\,dx=\text{endlich}\]
      NB: Das setzt nicht-triviale Anforderungen an $f(x)$ voraus; wir
      nehmen an, dass diese erf\"ullt sind (das uneig.\ Integral konvergiert!)
      \item<5-> Somit
        \[f(x)=\sum_{n=-\infty}^\infty c_ne^{ikx}=\lim_{\substack{L\rightarrow\infty\\c_n\rightarrow 0}}\sum_{n=-\infty}^\infty \frac{\pi}{L}g(k)e^{ikx}\quad\text{mit}\quad k=n\pi/L\]
      \item<6-> n hat Inkremente von 1, d.h., $\Delta n=1$. Somit ist $\Delta k=\pi/L$, was f\"ur $L\rightarrow \infty$ gegen 0 geht. Somit k\"onnen wir im Limit von der Summe \"uber $n$ zu
\[\lim_{\substack{L\rightarrow\infty\\c_n\rightarrow 0}}\sum_{n=-\infty}^\infty \frac{\pi}{L}=\lim_{\substack{L\rightarrow\infty\\c_n\rightarrow 0}}\sum_{n=-\infty}^\infty \Delta k\Rightarrow \int dk\]
        \"ubergehen und erhalten
        \[f(x)=\int_{-\infty}^\infty  g(k)e^{ikx}\,dk\]

  \end{itemize}

  \end{frame}


\begin{frame}{Definition Fourierentwicklung/-transformation}

  \[g(k)=F[f(x)]=\hat f(x)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-ikx}\,dx\]
  \[f(x)=F^{-1}[g(k)]=\int_{-\infty}^\infty g(k)e^{+ikx}\,dk\]%

  \visible<2->{\vspace*{2ex}Um dies symmetrischer zu machen wird oft die alternative
  Definition
  \[g(k)=F[f(x)]=\hat f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-ikx}\,dx\]
  \[f(x)=F^{-1}[g(k)]=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty g(k)e^{+ikx}\,dk\]
  verwendet. (Dies ist die Defaultdef.\ von Mathematica!)

  \vspace*{3ex}}

  
  \begin{block}<3->{Anmerkung}
    Die ``Vorw\"artsrichtung'' (Integration in $x$) ist meist / oft machbar. Die R\"ucktransformation (Integration in $k$) hingegen ben\"otigt h\"aufig {\em Kontourintegration} (Integration in der komplexen Zahlenebene, Residuentheorem) $\Rightarrow$ Tabellen, Mathematica usw.\
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{FT der Rechtecksfunktion}

  \[\sqcap(x)=\begin{cases}
  1 & |x|\le a\\
  0 & |x|> a\\
  \end{cases}\]

  \[F(\sqcap(x))=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty\sqcap(x)e^{-ikx}dx=
  \visible<2->{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-a}^a 1\,e^{-ikx}dx=}
  \visible<3->{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\frac{1}{(-ik)}e^{-ikx}\Big|_{-a}^a=}\]
  \[\visible<3->{=\frac{e^{ika}-e^{-ika}}{ik\sqrt{2\pi}}}\visible<4->{=\frac{{\color{blue}2}}{k\sqrt{2\pi}}\underbrace{\frac{e^{ika}-e^{-ika}}{{\color{blue}2}i}}_{=\sin(ak)}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\frac{2}{k}\sin(ka)}\]

  \visible<5->{
  \vspace*{2ex}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcc}
      $a=1$&
      \includegraphics[width=4cm]{kasten1} &
      \includegraphics[width=4cm]{ftkasten1} \\
      \end{tabular}
    \end{center}}
  \end{frame}

\begin{frame}{FT der Rechtecksfunktion}

  \begin{block}{Bedeutung von $x$ und $k$}
    \begin{itemize}
    \item Zeit ($t$) und Frequenz ($\omega$)
    \item Im Raum (3D): Vektor in Komponenten des ``normalen'' ($\vec r$) und reziproken Koordinatensystems ($\vec k$)
      \item \ldots
      \end{itemize}
    \end{block}
  
  \vspace*{3ex}
  \begin{center}
    \only<2>{\begin{tabular}{p{1.5cm}cc}
      $a=1$&
      \includegraphics[width=4cm]{kasten1} &
      \includegraphics[width=4cm]{ftkasten1} \\
      \end{tabular}}%
    \only<3>{\begin{tabular}{p{1.5cm}cc}
      $a=2.5$&
      \includegraphics[width=4cm]{kasten2} &
      \includegraphics[width=4cm]{ftkasten2} \\
      \end{tabular}}%
    \only<4>{\begin{tabular}{p{1.5cm}cc}
      $a=0.5$&
      \includegraphics[width=4cm]{kasten3} &
      \includegraphics[width=4cm]{ftkasten3} \\
      \end{tabular}}%
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{FT der Gaussfunktion}

  {\small
    \[f(x)=Ne^{-a x^2}\quad\Rightarrow\quad \hat f(k)=F(f(x))=\frac{N}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-a x^2}e^{-ikx}dx=
    \frac{N}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{\color{blue}-a x^2-ikx}dx\]
\visible<2->{\[{\color{blue}-a x^2-ikx}=-a\left(x^2+\frac{ik}{a}\right)
    \visible<3->{=-a\left[\underbrace{x^2+\frac{ik}{a}{\color{orange}+\left(\frac{ik}{2a}\right)^2}}_{(x+\frac{ik}{2a})^2}{\color{ForestGreen}-\left(\frac{ik}{2a}\right)^2}\right]=
    -a\left(x+\frac{ik}{2a}\right)^2-\frac{k^2}{4a}}
    \]}
    \visible<4->{\[\Rightarrow \hat f(k)= \frac{N}{\sqrt{2\pi}}e^{-k^2/4a}\int_{-\infty}^\infty \exp\left[-a\underbrace{\left(x+\frac{ik}{2a}\right)^2}_{=u}\right]dx=
    \frac{N}{\sqrt{2\pi}}e^{-k^2/4a}\underbrace{\int_{-\infty}^\infty e^{-a u^2}\,du}_{=\sqrt{\pi/a}}=\frac{N}{\sqrt{2a}}e^{-k^2/4a}\]}
  }


  \visible<5->{\vspace*{3ex}{\bfseries Take home message:} Die FT einer Gaussfunktion ist wieder eine Gaussfunktion!}
\end{frame}


\begin{frame}{FT der Gaussfunktion}
    \begin{center}

      $a=0.5,2,4$

      \vspace*{2ex}
      \begin{tabular}{cc}
      \includegraphics[width=5.5cm]{gauss1} &
      \includegraphics[width=5.5cm]{ftgauss1} \\
      \end{tabular}
      \end{center}

    \vspace*{3ex}
    \begin{itemize}
    \item Auch hier: ``breit'' im $x$-Raum, ``eng'' im ``k''-Raum, und umgekehrt
      \item Heisenbergsche Unsch\"arferelation
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Und wieder einmal die $\delta$-Funktion \ldots}

  \begin{block}{Erweiterung des f\"ur die komplexe Fourierreihe abgeleiteten
      Ausdrucks}

    \[f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty dk e^{ikx}
       {\color{blue}\left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty dx' e^{-ikx'}f(x')\right]}=
       \int_{-\infty}^\infty dx'f(x'){\color{ForestGreen}\underbrace{\left[
             \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty e^{ik(x-x')}dk\right]}_{\delta(x-x')}}
       \]
    \end{block}
  
\begin{block}<2->{Und noch eine Darstellung der $\delta$-Funktion}
  \[F(\delta(x))=\Delta(k)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty\delta(x)e^{-ikx}dx=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\]
  OK, aber
  \[F^{-1}(\Delta(k))=\delta(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty\Delta(k)e^{+ikx}dk=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty e^{+ikx}dk\]
  ???
  \end{block}
  \end{frame}

\begin{frame}{Und wieder einmal die $\delta$-Funktion \ldots}

  Nachdem $\displaystyle{\delta(x)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^\infty e^{+ikx}dk}$ erstaunlich oft auftaucht, hier eine kurze ``Ableitung'': \visible<2->{Fangen wir mit einem endlichen Intervall an, d.h.,
  \[d_a(x)=\frac{1}{2\pi}\int_{-a}^a e^{+ikx}dk=\frac{1}{{\color{blue}2}\pi\,{\color{blue}i}x}{\color{blue}(e^{iax}-e^{-iax})}=\frac{\sin ax}{\pi x}\]
  also im wesentlichen die Funktion, die wir als Fouriertransformierte der
  Rechtecksfunktion erhalten haben.

  \visible<3->{\vspace*{2ex}K\"onnen wir uns plausibel machen, dass $\lim_{a\rightarrow\infty}d_a(x)=\delta(x)$? Wir brauchen dazu zwei Nebenrechnungen: (1)
  \[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sin ax}{\pi x}=\lim_{x\rightarrow 0}[\frac{1}{\pi x}
    (ax - \frac{(ax)^3}{3!}\pm\ldots)]=\frac{a}{\pi}\]
  \visible<4->{Wir m\"ussen (2) zeigen, dass $\lim_{a\rightarrow\infty}\int_{-a}^{a}d_a(x)dx=1$
  ist. Es gilt
  \[\frac{1}{\pi}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\sin ax}{x}dx=
  \frac{1}{\pi}{\color{orange}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{\sin u}{u}du}\qquad\text{mit } ax=u\]
  \visible<5->{Passenderweise ergibt das {\color{orange}orange} uneigentliche Integral genau {\color{orange}$\pi$}, somit ist (2) erf\"ullt!. Wegen (1) gilt
  weiters im doppelten Grenzwert $a\rightarrow \infty$, $x\rightarrow 0$, dass $d_a(x)\rightarrow\infty$.}}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenschaften der FT}
  Es sei $g(k)=F(f(x))$ die Fouriertransformiert von $f(x)$. Dann gelten folgende Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
  \item
    \[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(\alert{x-a})e^{-ikx}dx=\]
    Mit $x-a=x'$, $x=x'+a$, $dx=dx'$ gilt
    \[=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x')e^{-ik(x'+a)}dx'=e^{-ika}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x')e^{-ikx'}dx'=\alert{e^{-ika}}g(k)\]
    
  \item<2->
    \[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x)\alert{e^{ax}}e^{-ikx}dx=
    \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-i\overbrace{(\alert{k+ia})}^{k'}x}dx=g(k')=\alert{g(k+ia)}\]
  \item<3->
    \[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty \alert{\frac{df(x)}{dx}}e^{-ikx}dx=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\underbrace{f(x)e^{-ikx}\Big|_{-\infty}^\infty}_{\rightarrow 0}-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x)(-ik)e^{-ikx}=\]
    \[=+ik\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-ikx}dx=\alert{ik}\,g(k) \]


  \end{enumerate}
  \end{frame}

\begin{frame}{Faltung}
  In Anwendungen kommen immer wieder Integrale der Form $\displaystyle{\int_{-\infty}^\infty f(\xi)g(x-\xi)d\xi}$ vor, z.B.\ Korrelationsfunktionen. Man bezeichnet dies als Faltung von $f$ und $g$
  \[(f\star g)(x)=\int_{-\infty}^\infty f(\xi)g(x-\xi)d\xi\]

  \visible<2->{Zun\"achst gilt
  \[f\star g=g\star f\]
  Mit $\eta=x-\xi$ folgt $d\eta=-d\xi$ und somit
  \[(f\star g)(x)=\int_{-\infty}^\infty f(\xi)g(x-\xi)d\xi=
-\int_{+\infty}^{-\infty} f(x-\eta)g(\eta)d\eta=(g\star f)(x)
\]

\visible<3->{In Zusammenhang mit der FT gelten jetzt folgende Beziehungen:
\[\widehat{f\,g}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\hat f\star \hat g
\qquad\qquad\widehat{f\star g}=\sqrt{2\pi}\hat f\,\hat g
\]

Insbesondere die rechte Beziehung wird zur Berechnung von Zeitkorrelationsfunktionen mittels FFT (fast Fourier transforms) verwendet.}}

\end{frame}

\begin{frame}{Zum Faltungstheorem}
  \[\widehat{f\,g}(k)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int f(x)g(x)e^{-ikx}dx=\]
  \visible<2->{\[=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int dx e^{-ikx}f(x)\left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int \hat g(k')e^{ik'x}dk'\right]\]
  \visible<3->{\[=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int dk'\hat g(k')\left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int dx\,
    f(x)e^{-i(k-k')x}\right]\]
  \visible<4->{\[=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int dk' \hat g(k')\hat f(k-k')=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(\hat g\star\hat f)(k)\]}}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Die FT von Ableitungen}

  Die Fouriertransformation (sowie (n\"achste VO)) die Laplacetransformation
  erlauben es eine DGL auf eine algebraische Gleichung zur\"uckzuf\"uhren:

  Mit den besprochenen Eigenschaften der FT gilt doch:

  \[\left(\frac{d^2}{dx^2}+p\frac{d}{dx}+q\right)f(x)=R(x)\]

  \[F\left[\frac{d^2f}{dx^2}+p\frac{df}{dx}+q\,f(x)\right]=
          [(ik)^2+p(ik)+1]\hat f(k)=F[R(x)]=\hat R(k)\]

          \visible<2->{bzw.
          \[\hat f(k)=\frac{\hat R(k)}{-k^2+ipk+q}\]
          und
          \[f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty \hat f(k)e^{ikx}dk=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty \frac{\hat R(k)}{-k^2+ipk+q} e^{ikx}dk
\]

\visible<3->{Diese Integraldarstellung der L\"osung der DGL mag wie ein Pyrrhussieg aussehen; f\"ur ``Fortgeschrittene'' und/oder mit Mathematica (o.\"a.) ist das
durchaus ein gangbarer Weg.}}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Ewald Summe}

  Die folgende Skizze einer Ableitung ist optional und prim\"ar f\"ur
  die Teilnehmer*innen meiner ``MD Vorlesung'' relevant, illustriert aber eine
  Anwendung in der vieles hier Gebrachtes vorkommt.

  \begin{block}<2->{Die Aufgabe:}
    Gesucht ist das Coulomb Potential $\Phi(\vec r)$ an einem Punkt im
    Raum als Resultat einer {\em periodischen} Anordnung von Punktladungen $q_j$. Eine derartige Situation findet man in Kristallgittern (urspr\"ungliche Anwendung von Ewald!) sowie in Computersimulationen wenn {\em periodische Randbedingungen} verwendet werden.

    \[\Phi(\vec r)=
      \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\sum_{\vec L=0}^{\infty}\sum_{j=1}^N
      \frac{q_j}{|\vec r-\vec r_j+\vec L|}
      \]

      \visible<3->{Diese Summe ist nicht nur unendlich, sondern in obiger Form auch nur bedingt konvergent. Die Basiszelle sei durch Basisvektoren $\vec a$, $\vec b$ und $\vec c$
      beschrieben, die nicht notwendigerweise die L\"ange 1 oder normal aufeinander stehen m\"ussen! \visible<4->{Wir werden in K\"urze das reziproke Gitter ben\"otigen, einem Vektor $\vec L=n_x\vec a+n_y\vec b+n_z\vec c$ entspricht darin
      $\vec k=\mu \vec u+\nu \vec v+\lambda \vec w$ mit den
      reziproken Basisvektoren
      \[\vec u=\frac{2\pi}{V}\vec b\times \vec c\quad
      \vec v=\frac{2\pi}{V}\vec c\times \vec a\quad
      \vec w=\frac{2\pi}{V}\vec a\times \vec b
      \]
      und $V=\vec a\cdot (\vec b\times \vec c)$ usw.\ (vergl.\ die ersten Vorlesungen).}}
      
  \end{block}


  
  \end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Ewald Summe}
  \begin{block}{Die Idee:}
    Jede Punktladung $q_j$ wird mit einer Gaussf\"ormigen Ladungsverteilung
    $\rho_j$ mit entgegengesetzem Vorzeichen geschirmt (daf\"ur muss nat\"urlich
    fr\"uher oder sp\"ater korrigiert werden)
    \[\alert{-}\rho_j(|\vec r-\vec r_j|)d v=q_j\left(\frac{\kappa^2}{\pi}\right)^{3/2}\exp(-\kappa^2|\vec r-\vec r_j|^2)dv\]

\visible<2->{    D.h., mit $r=|\vec r-\vec r_j|$ wird salopp gesagt die Aufspaltung
    \[\frac{1}{r}=(1-\mathrm{erf}(\kappa r))\frac{1}{r}+\frac{\mathrm{erf}(\kappa r)}{r}=\frac{\mathrm{erfc}(\kappa r)}{r}+\frac{\mathrm{erf}(\kappa r)}{r}=\Phi^{\mathit{real}}(r)+\alert{\Phi^{\mathit{rezip}}(r)}\]
    vorgenommen}
  \end{block}

\visible<3->{  \vspace*{0.2cm}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=3.25cm]{ew1}&
      \includegraphics[width=3.25cm]{ew2}&
      \includegraphics[width=3.25cm]{ew3}\\
      \end{tabular}
    \end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Ewald Summe}

  \begin{block}{Reziproker Teil der Ewaldsumme:}
    \[\Phi^{\mathit{rezip}}(\vec r)=
      \frac{1}{4\pi\epsilon_0}\sum_{\vec L=0}^{\infty}\sum_{j=1}^N
      \frac{q_j\mathrm{erf}(\kappa|\vec r-\vec r_j+\vec L|)}{|\vec r-\vec r_j+\vec L|}
      \]
      \visible<2->{Mit $\rho(\vec r)=\sum_{\vec L=0}^{\infty}\sum_{j=1}^N\rho_j(\vec r-\vec r_j+\vec L)$ muss jedenfalls die Poissongleichung gelten
      \[\nabla^2 \Phi^{\mathit{rezip}}(\vec r)=\left(\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}+\frac{\partial^2}{\partial z^2}\right) \Phi^{\mathit{rezip}}(\vec r) = -\frac{\rho(\vec r)}{\epsilon_0}\]}
  \end{block}
  \begin{block}<3->{L\"osung durch Fourierreihen}
    \[\Phi^{\mathit{rezip}}(\vec r)=\sum_{\vec k}\Phi_k\exp(i\vec k\cdot\vec r)
    \quad
    \rho(\vec r)=\sum_{\vec k}\rho_k\exp(i\vec k\cdot\vec r)\qquad\text{(A)}
    \]
    \visible<4->{Die Fourierreihe $\Phi^{\mathit{rezip}}(\vec r)$ zweimal differenzieren gibt
    $\sum_{\vec k}(i\vec k)^2\Phi_k\exp(i\vec k\cdot\vec r)$, damit in die Poissongleichung einsetzen f\"uhrt auf
    \[-\sum_{\vec k}k^2\Phi_k\exp(i\vec k\cdot\vec r)=-\frac{1}{\epsilon_0}\sum_{\vec k}\rho_k\exp(i\vec k\cdot\vec r)\]}
    \visible<5->{und somit
    \alert{\[\phi_k=\rho_k/(\epsilon_0k^2)\qquad \vec k\ne \vec 0\qquad\text{(B)}\]}}
    
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Ewald Summe}
  Die Fourierkoeffizient $\rho_k$ kann ich aber berechnen, denn $\rho(\vec r)$
  ist ja gegeben! Es gilt
  \[\rho_k=\frac{1}{V}\int_V\rho(\vec r)\exp(-i\vec k\cdot\vec r)d\vec r\]
  (dreidimensionale Erweiterung der komplexen Fourierreihe, Integration geht \"uber das V(olumen) der Basiszelle)

\visible<2->{  \[\rho_k=\frac{1}{V}\sum_{\vec L=0}^\infty\sum_{j=1}^N\int_V q_j
  \left(\frac{\kappa^2}{\pi}\right)^{3/2}\exp(-\kappa^2|\vec r-\vec r_j+\vec L|^2)\exp(-i\vec k\cdot\vec r)d\vec r=\]
  \[=\frac{1}{V}\sum_{j=1}^N\iiint_{\infty}^{\infty} q_j
  \left(\frac{\kappa^2}{\pi}\right)^{3/2}\exp(-\kappa^2|\vec r-\vec r_j|^2)\exp(-i\vec k\cdot\vec r)d\vec r\]
  d.h.\ die (3D) \spot<3>{Fouriertransformierte} einer (3D) \spot<3>{Gaussfunktion}. \visible<4->{Unter Auslassung von ein paar m\"uhsamen Rechenschritten erh\"alt man f\"ur die Fourierkoeffizienten
  \[\rho_k=\frac{1}{V}\sum_{j=1}^Nq_j\exp(-k^2/4\kappa^2)\exp(-i\vec k\cdot\vec r_j)\]
  Setzt man damit in (B) bzw.\ (A) ein, erh\"alt man die Lehrbuchform der ``k-Summe'' (des reziproken Anteils der Ewaldsumme).}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Nachtrag (optional!!): Das Integral $\int_{-\infty}^\infty sin x/ x\, dx$}

 {\small Als Beispiel, wie man ``um die Ecke'' zum Ziel kommt (nach M.\ Greenberg, Foundations of Applied Mathematics). Um
  \[\int_0^\infty\frac{\sin x}{x}dx=?\]
  zu berechnen, betrachten wir das Hilfsintegral / die Hilfsfunktion
  \[J(\alert{\alpha})=\int_0^\infty\frac{e^{-{\alert{\alpha}} x}\sin x}{x}dx,\qquad\text{(A)}\]
  es gilt also $I=J(\alpha=0)$. Wir differenzieren nach $\alpha$ und vertauschen die Reihenfolge von Diff.\ und Integration (Um Greenberg zu zitieren: ``{\em without worrying about the legitimacy of Leibnitz differentiation of a {\em singular} integral}''):
  \[\frac{dJ(\alpha)}{d\alpha}=-\int_0^\infty e^{-\alpha x}\sin x dx=
  +\frac{e^{-\alpha x} (\alpha \sin (x)+\cos (x))}{a^2+1}\Big|_0^\infty=-\frac{1}{\alpha^2+1}\]
  Somit ist
  \[J(\alpha)=-\int\frac{1}{\alpha^2+1}d\alpha=-\arctan(\alpha)+C\qquad\text{(B)}\]
  Unser gesuchtes Integral ist $I=J(0)$, $\arctan(0)=0$, was also ist die Integrationskonstante \alert{$C$}? Um uns das zu \"uberlegen, untersuchen wir
  $J(\alert{\alpha\rightarrow\infty})$. Aus dem Startansatz (A) folgt $J(\infty)=0$. Somit folgt aus (B)
  \[J(\infty)=0=-\underbrace{[\lim_{\alpha\rightarrow\infty}\arctan(\alpha)]}_{\rightarrow\pi/2}+C\]
  und somit $C=\frac{\pi}{2}\Rightarrow \alert{J(\alpha=0)=I=\frac{\pi}{2}}$. Da $\sin x/x$ gerade ist, folgt,
  dass $\displaystyle{\int_{-\infty}^\infty \frac{sin x}{ x}\, dx=\pi}$

  }

  
  \end{frame}


\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}

